\documentclass{article}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{paracol}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath, amsfonts}
\usepackage{enumitem}

% Language
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage[variant=brazilian]{portuguese}

% Bibliography
\usepackage[bibstyle=authoryear]{biblatex}
\addbibresource{ref.bib}
\defbibheading{basic}[Bibliografia Básica]{
    \subsection{#1}
    \markboth{#1}{#1}
}
\defbibheading{recomended}[Bibliografia Recomendada]{
    \subsection{#1}
    \markboth{#1}{#1}
}

% Geometry
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=1cm, bottom=2cm, a5paper}

% Fonts
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Cormorant Garamond}
\newfontfamily\titlingfont{EB Garamond}

% Heading formatting
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\subsection}{\centering\scshape\titlingfont}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\section}{\centering\Large\bfseries\titlingfont}{}{0em}{}
% Remove the author and date fields and the space associated with them
% from the definition of maketitle!
% https://physical-thought.blogspot.com/2008/01/removing-author-and-date-items-from.html
\makeatletter
\renewcommand{\@maketitle}{
    \newpage
    \null
    \begin{center}
        {\LARGE \@title}
    \end{center}
}
\makeatother

\title {
    \titlingfont
    \huge
    Plano de Ensino \\[0.5\baselineskip]
    \large
    \begin{tabular}{rl}
        \toprule
        MAT0122 & Álgebra Linear 1 \\
        MAT0222 & Álgebra Linear 2 \\
        \bottomrule
    \end{tabular} \\[0.5\baselineskip]
    \large
    \textsc{Instituto de Matemática e Estatística} \\
    da\\
    \textsc{Universidade de São Paulo} \\
}
\author{}
\date{2021}

\begin{document}
\maketitle

\begin{paracol}{2}

\section{MAT0122\\ Álgebra Linear 1}

\subsection{Informações gerais}

\begin{description}
\item[Semestre] Segundo (BM)
\item[Carga horária] 4-6 créditos aula
\item[\phantom{Carga Horária}]2 créditos trabalho
\end{description}

\subsection{Ementa e Justificativa}
Como disciplina, a álgebra linear tem dois objetivos: 

\begin{enumerate}
    \item introduzir os alunos à linguagem da álgebra moderna e suas
    competências por meio do trato de espaços vetoriais abstratos e seus
    morfismos. Por isto queremos dizer: estruturas e subestruturas,
    morfismos, construções universais como soma direta de espaços e
    quociente, espaços de funções (em particular o espaço dual e seu
    dual), equalizações, etc;
    
    \item as competências específicas da álgebra linear na medida que 
    ela se põe como fundamental na resolução de problemas de diversas
    áreas. Em um aspecto teórico específico ao conteúdo e também
    operacional e algorítmico.
\end{enumerate}

Já citados exemplos de objetivos centrados na maturidade matemática, 
tomamos a liberdade de mencionar o que acreditamos ser central para a
aplicação da álgebra linear: como sendo o aparelho para solução de
equações lineares homogêneas -- essencialmente o núcleo duro da
disciplina e, não coincidentemente, o núcleo de uma transformação
linear. Apesar de nossos esforços não serem operacionais, um aluno ao
concluir este e mais um curso de introdução à computação deve ser capaz
de produzir um algoritmo que efetivamente resolva tais sistemas -- e 
mais importante ainda -- saber porque o algoritmo funciona.

Portanto, pretende-se engendra-lhes ferramentas e capacitar os alunos a
aplicar os métodos e teoremas para problemas concernentes aos
tópicos relativos à disciplina e também promover a maturidade matemática
necessária para o bom decorrimento do curso de graduação.

\subsection{Tópicos e Competências Cobertos}
\begin{enumerate}
    \item Estudo de noções introdutórias e exemplos de espaços vetoriais.
    \item Sistemas lineares e determinantes;
    \item Espaços vetoriais, suas bases, subestruturas, e   
    morfismos.
    \item Espaços de transformações e avaliações: espaço dual.
    \item Soma direta e espaços quocientes.
\end{enumerate}
%Cópia doq temos atual:1. Espaços vetoriais: definição, subespaços, dependência linear, bases, dimensão. 2. Cálculo matricial, determinantes, sistemas lineares. 3. Transformações lineares e matrizes, núcleo, imagem, posto. 4. Espaços com produto interno: produto interno, norma, ortogonalidade, processo de Gram-Schmidt, complemento ortogonal, projeção. Autovalores e autovetores.

%deias: 4 vai para algelin2 trocar ordem de 2 e 3 ou possívelmente ``mesclar" (calculo matricial é importante para dimensão finita e é uma ferramenta útil para manipular transformação, e mesmo que só se torne ``indispensável" na 2 porcausa das formas canônicas, não tiraria daq) %acho que isso vai pro conteúdo

\switchcolumn % Segunda coluna a partir daqui.

\setcounter{section}{1} % paracol is probably messing up the section counter.
\section{MAT0222\\ Álgebra Linear 2}

\subsection{Informações gerais}
\begin{description}
\item[Semestre] Terceiro (BM)
\item[Carga horária] 4-6 créditos aula
\item[\phantom{Carga Horária}]2 créditos trabalho
\end{description}

\subsection{Ementa e Justificativa}
Seguindo a trilha da álgebra linear temos a disciplina MAT0222; que tem
menor ênfase na introdução dos alunos à linguagem da álgebra abstrata e
suas competências e dá maior destaque às aplicações e qualidades
específicas da teoria da álgebra linear. Com foco em especial nos
operadores entre espaços vetoriais.

Pretende-se, portanto, desenvolver os conceitos fundamentais em
prosseguimento ao curso de introdução à álgebra linear; com uma menor
ênfase em espaços de dimensão finita, continuação estudo de espaços
duais e biduais; o estudo de canonização de transformações lineares e 
portanto o estudo de suas invariantes.

A transmissão destes conteúdos visa permitir, justificar e explicar as
operações matriciais efetivas especialmente quando em auxílio à
resolução de equações diferenciais ordinárias homogêneas, bem como
pretende servir como preâmbulo para o início do estudo da análise
funcional, que constituem o real fim da disciplina.

Com estes objetivos em mente, justifica-se também cobrir
aplicações em espaços com produto interno, exemplificando e dando
intuição à sua estrutura e natureza, conferindo ao aluno os conteúdo
básico e necessário para o posterior trabalho com espaços de Banach e
Hilbert abstratos.

Outra questão importante é a dependência forte que MAT0364 --- Teoria de
Galois --- tem com os invariantes algébricos de transformações lineares.
Especificamente os polinômios minimais e característicos. Nossa proposta
desonerou MAT0122 destes conteúdos e portanto seria necessário adicionar
como requisito MAT0222 para Galois. Isto não deveria ser um problema
pois Teoria de Galois é uma disciplina de semestre avançado e -- por
alguma razão -- só pede Grupos e Anéis e Corpos (MAT0265, MAT0264
respec.)

\subsection{Tópicos e Competências Cobertos}
\begin{enumerate}
   \item Recuperar noções de MAT0122 %MAT0122 não é prérrequisito? Se for, não precisa escrever que serão recuperadas as noções
    %\item Dual e Bidual finito e transpostas de tranformações (onde que isso se encaixa?)
    \item Polinômios característico e minimal.
    \item Invariantes de Transformações: Autovalores e autovetores %acho que vai melhor em Algelin1
    \item Formas canônicas: Forma racional e Forma de Jordan %Pq não está escrito na original?
    \item Espaços com produto interno: produto interno; norma; ortogonalidade; processo de Gram-Schmidt%merece um ponto só pra ele? Merece
    ; complemento ortogonal; projeção; adjunto; operadores normais e unitários; diagonalização de operadores unitários.

    \item  Formas quadráticas %Vai dar tempo ou melhor tirar para que outra disciplina cubra melhor?
    %Quando fiz não deu tempo de verdade, só ficou jogado no final, bem como tá na ementa, na real. Sepa dá pra tirar sem muito remorso, ou achar uma maneira de integrar na matéria
 \end{enumerate}   
%Cópia do que temos atual: Somas diretas; espaços quociente. Espaço dual, bidual (dimensão finita); transpostas de transformações. Introdução às formas canônicas: polinômios característico e minimal. Produto interno: adjunto, operadores normais e unitários; diagonalização de operadores unitários. Formas quadráticas: aplicações às quádricas.

% Ideia, comentar sobre dual e bidual de passagem em algelin 1, mas deixar para explorar aq (dois motivos: alocação de tempo em algelin1 e não abrir de cara com formas canônicas aqui). Soma direta e espaço quociente vão direto para 1. Esse curso então viraria basicamente dois centros: 1.Formas de Jordan e manipulação de matrizes com polinômio característico etc; 2. Produto interno e norma.  %acho que isso vai pro conteúdo

\end{paracol}

Aqui convém notar que estes itens não estão organizados na ordem
cronológica de sua exposição e trabalho em sala de aula, mas sim de
acordo com como eles se dispõe logicamente e se relacionam com seus
semelhantes. De fato, o conveniente para a sua listagem é o oposto do 
conveniente para a sua transmissão: tocando um pouco de tudo até tudo 
ter sido coberto.

\begin{paracol}{2}
\subsection{Conteúdo Específico}

\begin{enumerate}
    \item Espaços Vetoriais.
    \begin{enumerate}[label*=\arabic*., leftmargin=0pt, labelindent=0pt]
        \item Espaço vetorial real: definição. Unicidade do vetor nulo,
        do vetor simétrico e outras propriedades;
        \item Subespaços vetoriais: definição. Interseção e soma de
        subespaços. Combinação Linear. Subespaço gerado por um conjunto
        de vetores;
        
        \item  Base e dimensão de um espaço vetorial: vetores
        linearmente (in)dependentes (definição e propriedades).
        Definição de base e dimensão; 
        
        \item Propriedades: dimensão da soma de subespaços e outras que envolvam base e dimensão. 
        
        \item Definição de coordenadas de um vetor e de matriz coordenada. Mudança de coordenadas;
        
        \item Teorema da base.
    \end{enumerate}
    \item Transformações Lineares.
    \begin{enumerate}[label*=\arabic*., leftmargin=0pt, labelindent=0pt]
        \item Transformação linear: definição. Teoremas;
        
        \item Núcleo e imagem de uma transformação linear: definição de
        núcleo. Definição de imagem. Núcleo e imagem como subespaços
        vetoriais. Geradores da imagem de uma transformação linear;
        
        \item Transformações lineares injetoras e sobrejetoras:
        definição. Definição de Isomorfismo. Teoremas;
        
        \item Transformações lineares e matrizes: matrizes associadas a
        uma transformação linear. Composição de transformações lineares.
        Determinação de transformação linear inversa através da forma
        matricial. Matriz mudança de base.
    \end{enumerate}
    
    \item Construções.
    \begin{enumerate}[label*=\arabic*., leftmargin=0pt, labelindent=0pt]
        \item Soma direta de espaços; caso de subespaços;
        
        \item Quociente de espaços vetoriais;
        
        \item Espaços de transformações, flechas de avaliação;
        
        \item Discussão de propriedades universais: introdução ao tema 
        (\textit{Allegro ma non troppo}). Propriedade do produto e da
        soma; como produtos e somas diretas coincidem nos casos finitos
        mas diferem em casos infinitos.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\switchcolumn

\subsection{Conteúdo Específico}
\begin{enumerate}[resume]
    \item Autovalores e Autovetores.
    \begin{enumerate}[label*=\arabic*., leftmargin=0pt, labelindent=0pt]
        \item Definição;
        \item Autovalores e autovetores de uma matriz: polinômio característico e minimal;
        \item Diagonalização de operadores lineares: teoremas.
    \end{enumerate}
    
    \item Produto Interno.
    \begin{enumerate}[label*=\arabic*., leftmargin=0pt, labelindent=0pt]
        \item Definição de produto interno;
        
        \item Vetores ortogonais: definição e propriedades. Definição de
        base ortogonal;
        
        \item Norma de um vetor: definição e propriedades;
        \item Ângulo entre vetores: definição;
        
        \item Base ortonormal: definição;
        
        \item Processo de ortogonalização de Gram-Schmidt. Componentes
        de um vetor numa base ortogonal;
        
        \item Complemento ortogonal: definição e propriedades;
        
        \item Relação com soma direta e projeções
        
        \item Recuperação de teoremas célebres da geometria: Pitágoras,
        lei dos cossenos etc.
    \end{enumerate}
    \item Tipos Especiais de Operadores Lineares.
    \begin{enumerate}[label*=\arabic*., leftmargin=0pt, labelindent=0pt]
        \item Matriz simétrica e matriz ortogonal: teoremas.
        \item Operadores autoadjuntos e ortogonais: definição. Teoremas.
        \item Diagonalização de operadores autoadjuntos: teorema.
    \end{enumerate}
    \item Exemplos, Aplicações, Tópicos Livres. Sugestões (são temas abrangentes, então seriam um ou outro apenas):
    \begin{enumerate}[label*=\arabic*., leftmargin=0pt, labelindent=0pt]
        \item Discussão: Base Analítica versus Algébrica: Convergência
        versus transformação linear;
        
        \item Espaços de funções suaves e operador de diferenciação;
        
        \item \(\mathbb R\)-Álgebras, aplicações à Análise \textit{qua}
        André Weil: infinitesimais via álgebras com nilpotentes,
        proximidade etc.
        
        \item O que acontece quando temos espaços vetoriais sobre corpos
        diferentes? Os famosos “heteromorfismos”: flechas entre objetos 
        de categorias diferentes. 
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{paracol}

\subsection*{\{1,2\}.5 \quad Metodologia}
Aulas expositivas e teóricas de 100 minutos -- possivelmente com a pausa
do café para levantar os ânimos -- de duas a três (acreditamos que 6
créditos é mais viável que 4 a fim cobrir o desejado) vezes por semana. 

A cada aula (ou poucas aulas, a critério do professor) será pedida aos
alunos a leitura de um texto em preparação à próxima, quando o professor
apresentará o assunto, responderá dúvidas e mostrará aplicações e pontos
relevantes do tema da aula. Além disso, trabalhos frequentes pedidos
pelo professor, que têm caráter avaliativo, mas são oportunidades do
aluno de estudar e receber devolutivas de sua evolução no curso.

Especialmente nas temáticas mais avançadas, como construções em MAT0122
e os tópicos livres da MAT0222, seria recomendado um trabalho mais
próximo do professor com a turma; talvez -- se o tempo permitir -- tomar
aulas para, não tiração de dúvidas, mas para receber sugestões sobre os
trabalhos em andamento, como uma “pré-avaliação” ou pré-banca.

\subsection*{\{1,2\}.6 \quad Avaliação}
\label{subsec:avaliacao}

Os processos avaliativos numa disciplina tem duas funções principais. Em primeiro lugar, tem um papel pedagógico. A presença de \emph{feedback} no aprendizado é essencial, e a avaliação é o momento institucionalizado em que isso acontece. 

Em segundo lugar, a avaliação tem um papel social de verificação de conhecimento. Isso é inesquivável e exigido pela estrutura do ensino público. O método avaliativo das disciplinas cobrem essas duas demandas.

Além dos dois papéis do processo avaliativo, exigimos ainda dos nossos instrumentos que respeitem um princípio de autonomia dos estudantes – literalmente, que a avaliação não deve minar a autonomia dos estudantes.

\begin{description}
\item[Feedback] Se é necessária a presença de feedback continuado durante o curso, o uso de provas bimestrais é subótimo. Não só o feedback é pobre (no formato de uma pontuação discriminada, no máximo, por item de questão), mas também é pouco granular. Melhor seria o uso de trabalhos de pequeno porte pedidos a uma frequência maior, talvez a cada quinzena.

\item[Certificação] A necessidade de verificar conhecimento leva à necessidade de um processor formal de avaliação dos trabalhos. Existem limitações práticas numa turma grande, então um mecanismo de peer-review é sugerido, em que os estudantes são responsáveis por parte da avaliação e feedback, e em que o docente funciona como “editor”, que aceita ou não os trabalhos.

\item[Autonomia] Porém, trabalhos quinzenais demandam muito dos estudantes. Àqueles que acreditam poder aprender melhor de outras formas, estará dispensada a necessidade dos trabalhos (como no item de \textit{feedback}), mas ainda é necessária a certificação de aprendizado. Por isso, ao final do curso será oferecida uma única prova cobrindo o conteúdo do curso.

Ainda no interesse da autonomia, o estudante poderá escolher quantos trabalhos irá entregar, e a nota será interpolada entre as notas dos trabalhos e a da prova, considerando que tanto os trabalhos quanto a prova, sozinhos, devem ser suficientes para uma nota completa.
\end{description}

Pelo exposto, sugerimos a seguinte fórmula de cálculo da nota final:

\begin{align*}
    \mathrm{f} &= t + p - t \cdot p \\
              (&= t \cdot 1 + (1 - t) \cdot p) \\
              (&= p \cdot 1 + (1 - p) \cdot t)
\end{align*}
    
Em que $t$ é a porção de trabalhos aceitos, e $p$ é a nota da prova entre $0$ e $1$. A nota final aparece entre $0$ e $1$.

Uma maneira mais clara de entender a fórmula é como uma combinação convexa da nota da prova e de $1$, pesada pela porção de trabalhos aceitos (ou, simetricamente, combinação da porção de trabalhos e $1$, pesados pela nota da prova).

\subsection*{\{1,2\}.7 \quad Recuperação}

Caso um estudante obtenha nota no intervalo $[3,5[$ nos processos avaliativos do curso (§\ref{subsec:avaliacao}), terá direito à Recuperação, que consistirá em uma única prova cobrindo os conteúdos do curso, tal que a nota final do estudante seja a maior entre a nota tal qual a avaliação regular, e a nota da prova de recuperação.

\begin{paracol}{2}

\setcounter{subsection}{7}
\begin{refsection}
\nocite{Hoffman1979}
\nocite{Barone1988}
\printbibliography[heading=basic]
\end{refsection}

\begin{refsection}
\nocite{Callioli1977}
\nocite{Lipschutz2011}
\nocite{Campbell1965}
\nocite{Murdoch1972}
\nocite{Noble1969}
\printbibliography[heading=recomended]
\end{refsection}

\switchcolumn

\setcounter{subsection}{7}
\begin{refsection}
\nocite{Coelho2001}
\nocite{Hoffman1979}
\nocite{Barone1988}
\printbibliography[heading=basic]
\end{refsection}

\begin{refsection}
\nocite{Callioli1977}
\nocite{Lipschutz2011}
\nocite{Campbell1965}
\nocite{Murdoch1972}
\nocite{Noble1969}
\printbibliography[heading=recomended]
\end{refsection}

\end{paracol}

\end{document}
